\section{Wyniki}
\subsection{Skalowanie}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minted}{java}
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        int oldI = (int) (i / skala);
        int oldJ = (int) (j / skala);
        out.setRGB(i, j, in.getRGB(oldI, oldJ));
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Listing kodu wykonującego skalowanie}
\end{figure}

Na obrazie zostało wykonane dwukrotne skalowanie, najpierw o skalę 0.4 (utrata
informacji), a następnie o skalę 2.5 (rozciągnięcie obrazu) -- ostatecznie
wracając do tego samego rozmiaru -- $2.5 \cdot 0.4 = 1$

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/05.jpg}
  \caption{Skalowanie $0.4 \cdot 2.5$}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Progowanie}
Progowanie zostało przeprowadzone w kilku wariantach.

\begin{itemize}
\item \textbf{Progowanie przez średnią globalną} -- ten typ progowania opiera
  się na wyliczeniu średniej wartości piksela na całym obrazie i wykorzystaniu
  jej jako progu
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minted}{java}
    int srednia = 0;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        int pixel = szary.getRGB(i, j);
        srednia += RGB.getR(pixel);
      }
    }
    srednia = (int) (srednia / (1.0 * width * height));

    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        int pixel = szary.getRGB(i, j);
        r = RGB.getR(pixel);
        if (r > srednia) {
          r = 0xff;
        } else {
          r = 0x00;
        }
        out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(r, r, r));
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Listing kodu wykonującego progowanie przez średnią globalną}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06a.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią globalną}
\end{figure}
\newpage
\item \textbf{Progowanie przez średnią lokalną} -- progowanie polegające na
  wyliczeniu progu dla każdego piksela w oparciu o średnią wartość pikseli w
  określonym promieniu
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minted}{java}
    rozmiar /= 2;

    int height, width;
    int srednia_lokalna;
    width = out.getWidth();
    height = out.getHeight();
    int r = 0;
    int count;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        r = RGB.getR(szary.getRGB(i, j));
        srednia_lokalna = 0;
        count = 0;
        for (int x = i - rozmiar; x <= i + rozmiar; x++) {
          for (int y = j - rozmiar; y <= j + rozmiar; y++) {
            if (x >= 0 && x < width && y >= 0 && y < height) {
              srednia_lokalna += RGB.getR(szary.getRGB(x, y));
              count++;
            }
          }
        }
        srednia_lokalna = srednia_lokalna / count;
        if (r >= srednia_lokalna) {
          out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0xff, 0xff, 0xff));
        } else {
          out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0, 0, 0));
        }
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Listing kodu wykonującego progowanie przez średnią lokalną}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06b-5.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią lokalną pikseli w promieniu 5/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06b-11.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią lokalną pikseli w promieniu 11/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06b-15.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią lokalną pikseli w promieniu 15/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06b-21.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią lokalną pikseli w promieniu 21/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06b-25.jpg}
  \caption{Progowanie przez średnią lokalną pikseli w promieniu 25/2}
\end{figure}
\newpage
\item \textbf{Progowanie mieszane} -- typ progowania polegający na warunkowym
  progowaniu przez średnią globalną jeśli moduł z różnicy średniej lokalnej i
  globalnej jest większy niż ustalony epsylon, w przeciwnym wypadku używane jest
  progowanie przez średnią lokalną
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minted}{java}
    int srednia = 0;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        int pixel = szary.getRGB(i, j);
        srednia += RGB.getR(pixel);
      }
    }
    srednia = (int) (srednia / (1.0 * width * height));
    rozmiar /= 2;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        r = RGB.getR(szary.getRGB(i, j));
        srednia_lokalna = 0;
        count = 0;
        for (int x = i - rozmiar; x <= i + rozmiar; x++) {
          for (int y = j - rozmiar; y <= j + rozmiar; y++) {
            if (x >= 0 && x < width && y >= 0 && y < height) {
              srednia_lokalna += RGB.getR(szary.getRGB(x, y));
              count++;
            }
          }
        }
        srednia_lokalna = srednia_lokalna / count;
        if (Math.abs(srednia - srednia_lokalna) > odbieganie) {
          if (r > srednia) {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0xff, 0xff, 0xff));
          } else {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0x00, 0x00, 0x00));
          }
        } else {
          out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(srednia_lokalna, srednia_lokalna,
                                     srednia_lokalna));
          if (r >= srednia_lokalna) {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0xff, 0xff, 0xff));
          } else {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0x00, 0x00, 0x00));
          }
        }
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Listing kodu wykonującego progowanie mieszane}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06c-15.jpg}
  \caption{Progowanie mieszane : promień dla lokalnej średniej to 15/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06c-25.jpg}
  \caption{Progowanie mieszane : promień dla lokalnej średniej to 25/2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/06c-35.jpg}
  \caption{Progowanie mieszane : promień dla lokalnej średniej to 35/2}
\end{figure}
\end{itemize}

\subsection{Filtry splotowe}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{minted}{java}
    int srednia = 0;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        int pixel = szary.getRGB(i, j);
        srednia += RGB.getR(pixel);
      }
    }
    srednia = (int) (srednia / (1.0 * width * height));
    rozmiar /= 2;
    for (int i = 0; i < width; i++) {
      for (int j = 0; j < height; j++) {
        r = RGB.getR(szary.getRGB(i, j));
        srednia_lokalna = 0;
        count = 0;
        for (int x = i - rozmiar; x <= i + rozmiar; x++) {
          for (int y = j - rozmiar; y <= j + rozmiar; y++) {
            if (x >= 0 && x < width && y >= 0 && y < height) {
              srednia_lokalna += RGB.getR(szary.getRGB(x, y));
              count++;
            }
          }
        }
        srednia_lokalna = srednia_lokalna / count;
        if (Math.abs(srednia - srednia_lokalna) > odbieganie) {
          if (r > srednia) {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0xff, 0xff, 0xff));
          } else {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0x00, 0x00, 0x00));
          }
        } else {
          out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(srednia_lokalna, srednia_lokalna,
                                     srednia_lokalna));
          if (r >= srednia_lokalna) {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0xff, 0xff, 0xff));
          } else {
            out.setRGB(i, j, RGB.toRGB(0x00, 0x00, 0x00));
          }
        }
      }
    }
  \end{minted}
  \caption{Listing kodu aplikujący filter splotowy na obraz}
\end{figure}
\newpage
Zostały wykorzystane następujące dwie rodziny fitrów
\begin{itemize}
\item \textbf{Filtry splotowe uśredniające} -- Nadają efekt rozmycia obrazu.
  Efekty dla kolejnych masek
  \begin{equation} \label{eq:0}
    \begin{bmatrix}
      1 & 1 & 1 \\
      1 & 1 & 1 \\
      1 & 1 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  \begin{equation} \label{eq:1}
    \begin{bmatrix}
      1 & 1 & 1 \\
      1 & 2 & 1 \\
      1 & 1 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  \begin{equation} \label{eq:2}
    \begin{bmatrix}
      1 & 2 & 1 \\
      2 & 4 & 2 \\
      1 & 2 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{equation} 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-0.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:0}.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-1.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:1}.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-2.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:2}.}
\end{figure}
\item \textbf{Filtry splotowe uśredniające} -- Nadają efekt rozmycia obrazu.
  Efekty dla kolejnych masek
  \begin{equation} \label{eq:3}
    \begin{bmatrix}
      0 & -1 & 0 \\
      -1 & 5 & -1 \\
      0 & -1 & 0
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  \begin{equation} \label{eq:4}
    \begin{bmatrix}
      -1 & -1 & -1 \\
      -1 & 9 & -1 \\
      -1 & -1 & -1
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  \begin{equation} \label{eq:5}
    \begin{bmatrix}
      1 & -2 & 1 \\
      -2 & 5 & -2 \\
      1 & -2 & 1
    \end{bmatrix}
  \end{equation} 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-3.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:3}.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-4.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:4}.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{1/07-5.jpg}
  \caption{Filtrowanie dla maski \ref{eq:5}.}
\end{figure}
\end{itemize}

\section{Wnioski}
Każda z wyżej wykorzystanych technik obróbki obrazów cyfrowych ma swoje
zastosowanie. Poprawne skalowanie umożliwa zmianę wielkości obrazu zachowując
maksymalną ilość zawartych w nim informacji, progowanie umożliwa rozbijanie
planów składających się na obraz i bazową analizę rozkładu kolorów, natomiast
filtry są uniwersalnym narzędziem pozwalającym na dalece zakrojoną ingrenecję w
strukturę zdjęcia.\\

Jakość skalowanego obrazu można poprawić poprzez uśrednianie wartości pikseli,
zamiast pomijania nadmiarowych elementów. Wtedy przejścia kolorów miedzy
pikselami powinny stać się bardziej łagodne i naturalne.\\

W przykładzie wykorzystanym w ćwiczeniu, najbardziej efektywną formą progowania
okazała się ta oparta o średnie lokalne. Wynika to z faktu, że lokalna analiza
różnicy kolorów zaowocuje adekwatnym i sensownym progiem do binaryzacji, nie
zatapiając pikseli jeśli znajdują się one daleko poniżej lub powyżej średniej
globalnej -- jak ma to miejsce w alternatywnym podejściu.\\

Wszystkie maski uśredniające dla analizowanego przypadku dały podobny,
zadowalający efekt. Maska opisana macierzą \ref{eq:0}. wypada tutaj bardzo
naturalnie, nie wyolbrzymiając wkładu piksela centralnego.

Sprawa jest nieco bardziej złożona dla filtrów wyostrzających. Dla maski
\ref{eq:3}. efekt jest zauważalny i jednocześnie niedestruktywny. Maski
\ref{eq:4}. i \ref{eq:5} zaczynają wprowadzać do obrazu artefakty. Pierwsza
zawiera liczne anomalie graficzne, natomiast druga w pewien sposób rozmywa obraz
-- wbrew swojemu celowi.

